[In-jain.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:In-jain.svg "fig:In-jain.svg")
[Jain_Prateek_Chihna.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jain_Prateek_Chihna.svg "fig:Jain_Prateek_Chihna.svg")
**耆那教**（ **；
**；），是起源于[古印度的古老](../Page/古印度.md "wikilink")[宗教之一](../Page/宗教.md "wikilink")\[1\]，有其独立的[信仰和](../Page/信仰.md "wikilink")[哲学](../Page/哲学.md "wikilink")。創始人為[伐達摩那](../Page/伐達摩那.md "wikilink")（又稱**[摩訶毘羅](../Page/摩訶毘羅.md "wikilink")**，意為大雄，前599年—前527年），是[沙門思潮中](../Page/沙門思潮.md "wikilink")「[六師外道](../Page/六師外道.md "wikilink")」之一的**尼乾陀若提子**\[2\]，他比[佛教的創始人](../Page/佛教.md "wikilink")[释迦牟尼早出生](../Page/释迦牟尼.md "wikilink")，耆那教的中心教義主要由他建立。耆那教[教義對現代印度的影響](../Page/教義.md "wikilink")，大於同樣起源自印度的[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")，[甘地就受到耆那教的許多影響](../Page/甘地.md "wikilink")\[3\]。目前耆那教有四五百萬信徒，大部分生活在[印度](../Page/印度.md "wikilink")。

## 名稱

[佛經中](../Page/佛經.md "wikilink")，稱呼這個教派為**尼乾**或**尼犍**，是離開束縛之意\[4\]\[5\]。將這個教派的信徒稱為**尼乾子**，又稱他們為[裸形外道](../Page/裸形外道.md "wikilink")、裸體外道。

## 起源

[Tirthankaras.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tirthankaras.jpg "fig:Tirthankaras.jpg")右為第二十四代祖師[伐達摩那](../Page/伐達摩那.md "wikilink")。\]\]
[Worshippers_leaving_the_temple_in_Ranakpur.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Worshippers_leaving_the_temple_in_Ranakpur.jpg "fig:Worshippers_leaving_the_temple_in_Ranakpur.jpg")[拉那克普](../Page/拉那克普.md "wikilink")（Ranakpur）的耆那教廟\]\]

耆那教早期的歷史並不清楚，創始人[伐達摩那自稱自己是第](../Page/伐達摩那.md "wikilink")24代[蒂爾丹嘉拉](../Page/蒂爾丹嘉拉.md "wikilink")（Tīrthaṅkara），即祖師。他之上還有代代相傳的23代祖。伐達摩那被稱為**大雄尊者**（**Mahavira**，音譯**摩訶毘羅**，即**偉大的英雄**），是为第24代祖師，也是最后一位祖师。据耆那哲学所述，所有的祖师都是人类。但是，他们已经通过[禅定和自我实现达到了完美或觉悟的状态](../Page/禅定.md "wikilink")——他们就是耆那（jina）即勝者。

耆那教對教主的尊稱其實為“佛陀”Budha，佛教稱呼釋迦牟尼為佛陀，實質上是沿用了耆那教的稱呼。佛教還未出現在印度前，耆那教已經先存在了。

伐達摩那诞生于2,593年前的月上弦月第13天（前599年3月19日）。出生地在[印度](../Page/印度.md "wikilink")[比哈爾邦](../Page/比哈爾邦.md "wikilink")。他的生日以后被作为了，相傳他在三十歲出家修行，四十二歲成道開始[傳道](../Page/傳道.md "wikilink")，他反對[種姓制度](../Page/種姓制度.md "wikilink")，主張[和平主義](../Page/和平主義.md "wikilink")，[反暴力](../Page/反暴力.md "wikilink")，還有[不殺生](../Page/不殺生.md "wikilink")、[不妄語](../Page/不妄語.md "wikilink")、[不偷盜](../Page/不偷盜.md "wikilink")、[不邪淫及](../Page/不邪淫.md "wikilink")[不執着](../Page/不執着.md "wikilink")（不贪着，通常专对钱财，故也称不蓄财或不贪财）的五條[清規](../Page/清規.md "wikilink")。七十二歲時去世\[6\]。伐達摩那生前弟子多人，賢者十一人，不少門徒因修道嚴苦，斷食而死，只有[印德拉菩提](../Page/印德拉菩提.md "wikilink")（Indrabhūti）與[蘇達摩](../Page/蘇達摩.md "wikilink")（Sudharma）繼續[傳道](../Page/傳道.md "wikilink")。

耆那教初時，[羯陵伽国的加拉衛羅王](../Page/羯陵伽.md "wikilink")（Kharavela）是耆那教的護法名王（類似佛教的[阿育王](../Page/阿育王.md "wikilink")），後來一度衰落，八世紀時復興（[婆羅門教亦於此時復興](../Page/婆羅門教.md "wikilink")，演化為今日的[印度教](../Page/印度教.md "wikilink")），後因回教徒統治又再度衰落。踏入近代後，耆那教有了新的發展，雖然人數不多，但逐漸為世界所認識，印度人自己亦重新審視這個古老的宗教。

## 耆那宇宙观

耆那教中不存在[婆羅門教](../Page/婆羅門教.md "wikilink")[三相神](../Page/三相神.md "wikilink")，即创造神，保护神和破坏神[三位一體的概念](../Page/三位一體_\(印度教\).md "wikilink")。另外，神为了[降魔而](../Page/降魔.md "wikilink")[化身成人的想法在耆那教中也不被接受](../Page/化身.md "wikilink")，伐達摩那認為世界是由[極微構成](../Page/極微.md "wikilink")，不由神造\[7\]。

## 信仰和实践

伐達摩那認為：“[无始以来](../Page/无始.md "wikilink")，所有的生物（[灵魂](../Page/灵魂.md "wikilink")）都是在[业的束缚中](../Page/业.md "wikilink")，而业是善或恶行为的积聚。在业的影响下，[灵魂习惯于在](../Page/灵魂.md "wikilink")[物质财富中寻找快乐](../Page/物质.md "wikilink")，从而就有[暴力的想法](../Page/暴力.md "wikilink")、行为、愤怒、怨恨、贪婪及诸如此类的罪恶在心中扎根。这些结果也导致业的进一步积聚。”並教导：“[正知](../Page/正知.md "wikilink")（samyak-jnana）、[正见](../Page/正见.md "wikilink")（samyak-darshana）和[正行](../Page/正行.md "wikilink")（samyak-charitra）是自我解脱的真实之路。”

正行由五誓言构成\[8\]：

1.  [非暴力](../Page/不害.md "wikilink")（Ahimsa）——不伤害任何生物。
2.  诚实语（[Satya](../Page/Satya.md "wikilink")）——只说实话且语不伤人。
3.  不偷窃（）——不拿经由不当方法、途径得到的东西。
4.  纯洁行（[Brahmacharya](../Page/Brahmacharya.md "wikilink")）——不沉溺于肉欲的快乐。
5.  不执着（）——完全不粘着人、地和物，多指钱财，也有译作不贪财者。

耆那教徒以五誓言作为生活的核心。但如果不明智于非绝对论（）和相对论（）哲学，这些誓言律就不可能被充分且完整的实行。出家人严格地、完全地遵守这些誓言；另一方面，在家者也可只遵守与自己的实际生活相适应的部分誓言。

关于精神进阶的问题，如同伐達摩那所预言的那样，男女在条件上是平等的\[9\]。放弃和解脱的魅力也同样吸引着女性为之奋斗。很多女性遵循伐達摩那指示的道路，为寻找最终的幸福放下了和世间的关系。这样，如果她们以正见理解，并忠实地遵循耆那教的原则，就将为他们在此世的生命带来满足和内在的幸福，死后灵魂将再生到具有更高精神水平的世界，获得完全的觉悟，达到最后永恒的至福，结束所有的生死循环。

被伐達摩那吸引的人们包括了各阶层的人，上至[王公貴族](../Page/王公.md "wikilink")，下至販夫走卒，有男有女、有貴有賤，伐達摩那将他的信徒归为4类，即男修士（Sadhu），女修士（Sadhvi），男在家众（Shravak）和女在家众（Shravika）\[10\]。这个顺序就叫做Jain
Sangh。

## 现代影响

  - 1981年印度人口普查结果显示，印度的耆那教徒人数爲320万\[11\]；截至1991年3月1日，印度共有人口8.5亿，其中耆那教徒占0.41%，约340多万\[12\]。其中白衣派流行於[古吉拉特地区](../Page/古吉拉特.md "wikilink")，空衣派流行於[邁索爾地区](../Page/邁索爾.md "wikilink")。他们拥有耆那教友谊协会、耆那教青年大会、世界耆那教传教会等组织；在国外也有组织，如英国耆那教兄弟会等。

## 参见

  -
  - [印度教](../Page/印度教.md "wikilink")

  - [佛教](../Page/佛教.md "wikilink")

  -
  - [卐](../Page/卐.md "wikilink")

## 参考文献

## 延伸閱讀

### 英文書籍

  - Alsdorf, Ludwig. *Jaina Studies: Their Present State and Future
    Tasks.* Eng. tr. Bal Patil. Edited by Willem Bollée. Pandit Nathuram
    Premi Research Series Volume 1. Mumbai: Hindi Granth Karyalay, 2006.
  - Amiel,Pierre. *Les Jaïns aujourd'hui dans le monde* Ed. L'Harmattan,
    Paris, 2003 translated in English and printed under the title "Jains
    today in the world" by Parshwanath Vidyapeeth, Varanasi,India, 2008
  - Amiel,Pierre.*B.A.-BA du Jaïnisme* Editions Pardès,Grez sur
    Loing,2008
  - Balbir, Nalini(Ed.)*Catalogue of the Jain Manuscripts of the British
    Library*. Set of 3 books. London: Institute of Jainology, 2006.
  - Bollée, Willem. *The Story of Paesi* Pandit Nathuram Premi Research
    Series Volume 2. Mumbai: Hindi Granth Karyalay, 2005.
  - Bollée, Willem. *Vyavahara Bhasya Pithika.* Prakrit text with
    English translation, annotations and exhaustive Index by Willem
    Bollée. Pandit Nathuram Premi Research Series Volume 4. Mumbai:
    Hindi Granth Karyalay, 2006.
  - [Caillat, Colette](../Page/Colette_Caillat.md "wikilink") "La
    cosmologie jaïna" Ed. du Chêne, Paris 1981.
  - Chand, Bool. "Mahavira-Le Grand héros des Jaïns" Maisonneuve et
    Larose, Paris 1998.
  - Hynson, Colin.'' Discover Jainism.'' Ed. Mehool Sanghrajka. London:
    Institute of Jainology, 2007.
  - Jain, DuliChand. *English version of "Baghawan Mahavir ki Vani" -
    Thus Spake Lord Mahavir*. Chennai, Sri Ramakrishna Math, 1998.
  - Jain, Duli Chandra(Ed.)*Studies in Jainism*. Set of 3 books. New
    York: Jain Stucy Circle, 2004.
  - Jalaj, Jaykumar. *The Basic Thought of Bhagavan Mahavir*. Ed. Elinor
    Velázquez. (5th edition) Jaipur: Prakrit Bharati Academy, 2007.
  - Joindu. *Paramatmaprakasha.* Apabhramsha text with Hindi tr. by
    Jaykumar Jalaj. Ed. Manish Modi. Pandit Nathuram Premi Research
    Series Volume 9. Mumbai: Hindi Granth Karyalay, 2007.
  - Joindu. *Yogasara.* Apabhramsha text with Hindi tr. by Jaykumar
    Jalaj. Ed. Satyanarayana Hegde. Pandit Nathuram Premi Research
    Series Volume 10. Mumbai: Hindi Granth Karyalay, 2008.
  - Kapashi, Vinod. *Nava Smarana: Nine Sacred Recitations of Jainism.*
    Ed. Signe Kirde. Mumbai: Hindi Granth Karyalay, 2007.
  - Kundakunda. *Atthapahuda* Prakrit text with Hindi tr. by Jaykumar
    Jalaj. Ed. Manish Modi. Pandit Nathuram Premi Research Series Volume
    6. Mumbai: Hindi Granth Karyalay, 2006.
  - Mardia, K.V. *The Scientific Foundations of Jainism.* Motilal
    Banarsidass, New Delhi, latest edition 2007. ISBN 81-208-0659-X
    (*Jain Dharma ki Vigyanik Adharshila*. Parsvanath Vidhyapitha,
    Varanasi. 2004. ISBN 81-86715-71-1).
  - Mehta, T.U. *Path of Arhat - A Religious Democracy*, Volume 63,
    Faridabad: Pujya Sohanalala Smaraka Parsvanatha Sodhapitha, 1993.
  - Patil, Bal. *Jaya Gommatesha.* Foreword by [Colette
    Caillat](../Page/Colette_Caillat.md "wikilink"). Mumbai: Hindi
    Granth Karyalay, 2006.
  - Prabhacandra. *Tattvarthasutra.* Sanskrit text with Hindi tr. by
    Jaykumar Jalaj. Preface by Nalini Balbir. Ed. Manish Modi. Pandit
    Nathuram Premi Research Series Volume 7. Mumbai: Hindi Granth
    Karyalay, 2008.
  - Pujyapada. *Samadhitantra.* Sanskrit text with Hindi tr. by Jaykumar
    Jalaj. Pandit Nathuram Premi Research Series Volume 5. Mumbai: Hindi
    Granth Karyalay, 2006.
  - Pujyapada. *Istopadesha.* Sanskrit text with Hindi tr. by Jaykumar
    Jalaj. Ed. Manish Modi. Pandit Nathuram Premi Research Series Volume
    14. Mumbai: Hindi Granth Karyalay, 2007.
  - Rankin, Aidan. 'The Jain Path: Ancient Wisdom for the West.'
    Winchester/Washington DC: O Books, 2006.
  - Reymond Jean-Pierre "L'Inde des Jaïns" Ed. Atlas 1991.
  - Roy, Ashim Kumar. *A history of the Jains*, New Delhi: Gitanjali
    Publishing House, 1984.
  - Samantabhadra. *Ratnakaranda Sravakacara.* Sanskrit text with Hindi
    tr. by Jaykumar Jalaj. Preface by Paul Dundas. Pandit Nathuram Premi
    Research Series Volume 3. Mumbai: Hindi Granth Karyalay, 2006.
  - Sangave Vilas. 'Le Jaïnisme-Philosophie et Religion de l'Inde"
    Editions Trédaniel Paris 1999.
  - Todarmal. *Moksamarga Prakashaka.* Jaipur: Todarmal Smarak Trust,
    1992.
  - Vijayashri. *Sachitra Pacchis Bol.* Agra: Mahasati Kaushalya Devi
    Prakashan Trust, 2005.

### 德文書籍

  - N. Tiffen: *Le Jaïnisme en Inde*. Weber, Genf 1990, ISBN
    7-04-744063-1.
  - Vilas Adinath Sangave: *Le Jaïnisme*. Maisnie, Tredaniel 1999, ISBN
    2-84445-078-4.
  - N. Shanta: *La Voie jaina*. Œil, 1990, ISBN 2-86839-026-9.
  - Paul Dundas: *The Jains*. Routledge, Oxford 2002
  - [Helmuth von
    Glasenapp](../Page/Helmuth_von_Glasenapp.md "wikilink"):
    *Jainismus.* Olms, Hildesheim 1984, ISBN 3-487-00628-6
  - [Erich Frauwallner](../Page/Erich_Frauwallner.md "wikilink"):
    *Geschichte der indischen Philosophie*. Otto Müller Verlag, Salzburg
    1953
  - Robert J. Zydenbos: *Jainism Today and Its Future.* Manya Verlag,
    München 2006.

## 外部链接

  - [方廣錩譯註烏瑪斯伐蒂著《諦義證得經》](http://tripitaka.cbeta.org/W02n0021_001)
  - [Jaina Sutras](http://www.sacred-texts.com/jai/index.htm),
    Translated from the Prakrit by Hermann Jacobi, 1884
  - [Jain Samaj Europe](http://www.shubhlabh.net)

{{-}}

[耆那教](../Category/耆那教.md "wikilink")
[Category:印度宗教](../Category/印度宗教.md "wikilink")
[Category:各種宗教宗派及運動](../Category/各種宗教宗派及運動.md "wikilink")

1.

2.
3.  [與佛陀同時代的大雄 (3)](http://read.jd.com/16038/773013.html)

4.  《慧琳音義》：「尼乾陀此-{云}-無繼，是外道總名也。」

5.  《玄應音義》：「**尼乾**或作**尼乾陀**，應言**泥健連他**，譯-{云}-不繫也。」

6.
7.

8.

9.

10.

11.

12.